
\medskip


\begin{enumerate}
\item \textbf{Conjectures graphiques :}

Le nombre de solutions de l'équation $\ln (x) = kx$ :
\begin{itemize}
\item pour $k = 1$, l'équation ne semble pas avoir de solution, car il semble que la droite d'équation $y = x$ ne coupe pas la courbe représentative de la fonction ln;
\item pour $k = 0,2$, l'équation semble avoir deux solutions, car la droite d'équation $y=0,2x$ semble couper la courbe représentative de la fonction ln en deux endroits distincts.
\end{itemize}

\item Étude du cas $k = 1$ :
	\begin{enumerate}
		\item $f$ est dérivable sur $\R^{*+}$, en tant que différence de deux fonctions dérivables sur cet intervalle. Pour tout réel $x$ strictement positif, on a :

$f'(x) = \ln'(x) - 1 = \dfrac{1}{x} - 1 = \dfrac{1 - x}{x}$.

		\item On va donc étudier le signe de $f'(x)$ et en déduire les variations, au sein d'un tableau. Comme les limites aux bornes de l'intervalle de définition ne sont pas attendues, on ne va pas les déterminer.

Sur $\R^{*+}$, $x$ est strictement positif, donc le signe de $f'(x)$ est le signe de $1 - x$.

$1 - x > 0 \iff x < 1$. \quad $f(1) = \ln(1) - 1 = 0-1 = -1$.

On a donc :
\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%		\tkzTabInit[lgt=3]{$x$/0.7,$1-x$/0.7, $f'(x)$/0.7, variations de $f$/1.5 }{0,1,$+\infty$}
%		\tkzTabLine{d,+,z,-,}
%		\tkzTabLine{d,+,z,-,}
%		\tkzTabVar{D-/,+/$-1$,-/}
%\end{tikzpicture}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(8.8,3.5)
\psframe(8.8,3.5)\psline(2.8,0)(2.8,3.5)\psline(0,2)(8.8,2)\psline(0,2.5)(8.8,2.5)
\psline(0,3)(8.8,3)\psline(2.9,0)(2.9,3)\psline(2.95,0)(2.95,3)
\uput[u](1.4,2.9){$x$} \uput[u](2.925,2.9){$0$} \uput[u](5.8,2.9){$1$} \uput[u](8.3,2.9){$+\infty$}
\rput(1.4,2.75){$1 - x$}\rput(1.4,2.25){$f'(x)$}\rput(1.4,1){variations de $f$}
\uput[u](4.4,2.4){+}\uput[u](5.8,2.4){0}\uput[u](7.3,2.4){$-$}
\uput[u](4.4,1.9){+}\uput[u](5.8,1.9){0}\uput[u](7.3,1.9){$-$}
\uput[d](5.8,2){$-1$}
\psline{->}(3,0.5)(5.3,1.5)\psline{->}(6.3,1.5)(8.3,0.5)
\end{pspicture}
\end{center}

\item On en déduit que sur son ensemble de définition, $f$ atteint un maximum égal à $-1$ pour $x = 1$, donc $f$ est à valeurs strictement négatives sur $\R^{*+}$.

Il n'y a donc aucune solution à l'équation $f(x) = 0$, or $f(x) = 0 \iff \ln(x) = x$, donc l'équation $\ln (x) = x$ n'admet aucune solution.
	\end{enumerate}
\item Étude du cas général :
	\begin{enumerate}
		\item Discutons du nombre de solutions :
\begin{itemize}
\item Si $g\left(\dfrac 1k\right)< 0$, alors la fonction $g$ a pour maximum un nombre réel strictement négatif, donc l'équation $g(x) = 0$ n'admet aucune solution.
\item Si $g\left(\dfrac 1k\right)= 0$, alors l'équation admet clairement $\dfrac{1}{k}$ comme solution et cette solution est la seule, car : $g$ étant strictement croissante sur $\left]0~;~\dfrac{1}{k}\right]$, $x < \dfrac{1}{k} \implies g(x) < g\left(\dfrac{1}{k}\right) $ et donc $g(x) < 0$.

Et $g$ étant strictement décroissante sur $\left[\dfrac{1}{k}~;~+\infty\right[$, $x > \dfrac{1}{k} \implies g(x) < g\left(\dfrac{1}{k}\right) $ et donc $g(x) < 0$.

Ainsi, l'équation admet une unique solution dans ce cas.

\item Si $g\left(\dfrac 1k\right)>0$, alors :

$f$ est continue (car dérivable) et strictement croissante sur $\left]0~;~\dfrac{1}{k}\right]$, et $0$ est une valeur intermédiaire entre $\lim\limits_{x \to 0}g = -\infty$ et $g\left(\dfrac{1}{k}\right)>0$, donc d'après le théorème de la bijection, l'équation $g(x) = 0$ admet une unique solution $\alpha$ sur cet intervalle.

Puis, de façon analogue, on applique le même théorème sur $\left]\dfrac{1}{k}~;~+\infty \right[$, où $g$ est continue et strictement décroissante pour faire émerger une seconde solution $\beta$, la seule sur $\left]\dfrac{1}{k}~~;~~+\infty \right[$.

Ainsi, l'équation $g(x) = 0$ admet exactement deux solutions dans ce cas.
\end{itemize}

		\item On rappelle que $k$ est un réel strictement positif, donc $\dfrac{1}{k}$ l'est aussi, et donc $\dfrac{1}{k}$ est dans l'ensemble de définition de $g$. On a $g\left(\dfrac 1k\right) = \ln\left(\dfrac 1k\right) - k\times \dfrac{1}{k} = -\ln(k) - 1$.

\item On a :
$\aligned[t] g\left(\dfrac 1k\right) > 0 &\iff -\ln(k) - 1 > 0\\
&\iff -\ln (k) >  1\\
&\iff \ln(k) < -1 \\ \endaligned$.

Nous parvenons bien à l'équivalence demandée.

\item On remarque que $g(x) = 0 \iff \ln(x) = kx$.

L'ensemble des valeurs de $k$ pour lesquelles l'équation $\ln (x) = kx$ possède exactement deux solutions est donc constitué des nombres $k$ vérifiant $\ln(k) < -1$, d'après la question précédente.

$\ln(k) < -1 \iff k < \e^{-1}$.

L'ensemble des valeurs $k$ cherché est donc $\left]0~;~\e^{-1}\right[ $
	\item En synthèse des questions précédentes, on peut donc dire que  l'équation $\ln (x) = kx$ :
			\begin{itemize}
				\item admet exactement deux solutions pour $ k\in \left]0~;~\e^{-1}\right[$;
				\item admet une unique solution pour $ k = \e^{-1}$;
				\item n'admet aucune solution pour $ k\in \left]\e^{-1}~;~+\infty\right[$;
			\end{itemize}
		\emph{Remarque :} Ce résultat confirme nos conjectures du début de problème, dans la mesure où $0,2 \in \left]0~;~\e^{-1}\right[$ et $1\in \left]\e^{-1}~;~+\infty\right[$ (en effet $\e^{-1}\approx 0,4)$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}

	\medskip

